<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.4.3">Jekyll</generator><link href="http://blog.gj.ee/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://blog.gj.ee/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-04-21T16:44:17+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/</id><title type="html">Teaduri mõtted</title><subtitle>Siin blogis arvan ma erinevatel teemadel
</subtitle><entry><title type="html">Owncloudi arendus ja ärimudel</title><link href="http://blog.gj.ee/i026/2017/04/21/ari-ja-arendus-mudelid.html" rel="alternate" type="text/html" title="Owncloudi arendus ja ärimudel" /><published>2017-04-21T12:00:00+03:00</published><updated>2017-04-21T12:00:00+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/i026/2017/04/21/ari-ja-arendus-mudelid</id><content type="html" xml:base="http://blog.gj.ee/i026/2017/04/21/ari-ja-arendus-mudelid.html">&lt;p&gt;Täna vaatlen veidi vaba tarkvara projekti &lt;a href=&quot;https://owncloud.org&quot;&gt;Owncloud&lt;/a&gt; arendus ja ärimudelit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olles ise kasutanud Owncloudi juba mõned aastad olen ma seda projekti ja tema käekäiku jälginud juba mõnda aega.
Alustaksin aga veidi kaugemalt, miks ma üldse omalajal valisin Owncloudi oma andmete talletamiseks ja sünkroniseerimiseks erinvate seadmete vahel.
Olles aastaid tegelenud IT süsteemide administreerimisega on mul “kiiks” et mulle meeldib enda kasutuses olevaid teenuseid ise hallata.
Aga miks ? Palju lihtsam oleks ju kasutada kellegi teise teenust kas siis “tasuta” või tasulist teenust. Paraku aga tehnika maailmas elades peab inimene koguaeg õppima,
ja kastuades kellegi teise teenust siis see ei õpeta tegelikult eriti midagi, sellest siis peamine soov asja ise hallata, õppimine :).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mille järgi aga valida (vaba) tarkvara mida kasutada, üheks peamiseks põhjuseks peaks olema see, et see tarkvara on aktiivses arenduses ja selle taga on “suured mängijad”,
siis säilib lootus et ka aasta(te) pärast on see tarkvara veel olemas ja kasutatav.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mis aga on siis taganud Owncloudi edukuse ja ellujäämise. Kindlasti on peamiseks põhjuseks nende avatud arendusmudeli, ehk siis ettevõtted kes kasutavad Owncloudi arendavad selle 
võimalusi ja annavad need veaparandused/uuendused kogukonnale tagasi. Lisaks sellele arendab Owncloudi organisatsioon ka ise seda tarkvara, kuidas nad seda rahastavad sellest hiljem.
Aga kõige suurem võlu sellisel arendusmudelil on minumeelest see, et iga inimene kes soovib mingit võimalust programmist näha aga ei oska seda ise implementeerida saab tekitada 
tööpileti githubi keskkonda ja siis läbi &lt;a href=&quot;https://www.bountysource.com/&quot;&gt;BountySource&lt;/a&gt; annetada raha selle pileti lahendamiseks, lisaks saavad teised inimesed selle jaoks raha annetada kui
see neile ka oluline tundub. Tulemuseks on see, et arendaja kes sinu soovitud võimaluse ära arendab saab selle eest ka päriselt mingi rahalise “palga”, minumeelest github+bountysource või mõni sarnane teenus muudab vaba tarkvara maailma täielikult, tulevikus hakkabki enamus arendust nii toimuma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kuidas aga Owncloudi organisatsioon ise saab tarkvara arendada, neil on ju ka palgal inimesed kes soovivad kodus leiva peale vorsti panna. Ma ei tea küll kuidas seda mudelit täpselt kutsutakse aga see on tegelikult vaba tarkvara vallas suhteliselt tavaline, kus tasuta antakse 90% võimalusi kõigile tasuta kasutada (tegelikult juba nende tarkvara litsents “sunnib” neid selleks) aga lisaks arendatakse mõne teise litsentsi all “enterprise” võimalusi, mida enamusel inimestel vaja ei ole aga
mida on vaja äriettevõtel, tavaliselt on sellisteks võimalusteks näiteks Windowsi Active Directoryga liidestumine või lisa raporteerimis võimalused.
Lisaks võimalustele pakutakse äriettevõtele tuge tarkvara kasutamiseks, et juhul kui nad satuvad selle kasutamisel probleemide otsa siis inimesed kes reaalselt seda tarkvara arendavad saavad neid aidata ja nende mured lahendada. Selline toepakkumise mudel ongi tegelikult vaba tarkvara visionääride nägemus kuidas peaks tarkvara eest raha saama.
Tegelikult teenitakse enamus kasumist ärivara puhul ka just toe/uuenduste pealt mitte tarkvara enda müügist. Seega on see mudel väga sarnane aga annab huvilistel võimaluse tarkvara ka tasuta kasutada ja uurida/õppida selle disanist, ehk siis vaba tarkvara mudeli puhul on võimalik ka kenasti raha teenida mitte nagu osad inimesed üritavad kohati väita, tuleb lihtsalt õigest kohast raha küsida.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Täna vaatlen veidi vaba tarkvara projekti Owncloud arendus ja ärimudelit.</summary></entry><entry><title type="html">Kuidas saada häkkeriks ?</title><link href="http://blog.gj.ee/i026/2017/04/14/kuidas-saada-hakkeriks.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kuidas saada häkkeriks ? " /><published>2017-04-14T12:00:00+03:00</published><updated>2017-04-14T12:00:00+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/i026/2017/04/14/kuidas-saada-hakkeriks</id><content type="html" xml:base="http://blog.gj.ee/i026/2017/04/14/kuidas-saada-hakkeriks.html">&lt;p&gt;Eric S. Raymondi kirjatükk &lt;a href=&quot;http://www.catb.org/esr/faqs/hacker-howto.html&quot;&gt;Kuidas saada häkkeriks&lt;/a&gt; on kena kokkuvõte väärtustest ja omadustest mida üks häkkeriks pürgija peab evima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antud kirjatüki esimene versioon on küll suhteliselt vanast ajast, nimelt aastast 1996 aga üllataval kombel võib seda lugeda igati ajakohaseks ka tänapäeval.
Ilmselgelt on selle ajaga toimunud suur tehniline areng ja seda on ka näha et dokumendi erinevates versioonidest, viimane versioon on välja antud 2015 a 19 Juuli.
Aga peamiselt puudutavad muudatused siiski tehnilisi aspekte väärtused on läbi selle pika aja jäänud samaks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mõistes, et see dokument on kirjtuatud inimestele kes alles otisvad oma teed tänapäevases tehnika maailmas ja üldjoontes on seal väljatoodud soovitused ja seisukohad igati asjakohased jäi mind siiski mõni asi natukene häirima. Nimelt selle dokumendi valguses võiks lugeda kõiki turvatestijaid (penetration testing) lihtlabasteks kräkkeriteks kes ei anna mingit väärtust häkkeri kokgukonnale (ilmselt tänapäevases mõistes mõeldakse seal pigem “script kiddiesi”. Kuigi minumeelest täna on just turbega tegelevad inimesed need kes viivad häkkeri kogukondasi edasi.
Mitte et ma tahaks alavääristada kuidagi vaba tarkvara arendamist või panust mis inimesed on sellesse teinud, leian ma et tänapäeval on hakkame me jõudma olukorda kus vaba tarkvara on pigem standard kui erand. Sellises maailmas on turvalisus ja inimesed kes mõistavad turvalisust nii sellest vaatest kuidas seda “lõhkuda” kui ka kuidas seda “parandada” on hindamatu väärtusega, sest tänu neile kaitstakse meie andmeid (mis minumeelest on hindamatud) üha paremini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Läbi selle kirjatüki oli ideaalne võimalus näha kui kaugele on meie info/häkkeri ühiskond arenenud ja kust on selle alustalad pärit.
Keegi meist ei kahtle et Linuse tegevus on muutnud paljude inimeste elu ja muudab seda ka tulevikus, sama saan ma ka enda kohta öelda.
Mis on eriti meeldiv on, see et tänapäeval saab igaüks meist “häkkeriks” hakata, sisenemis lävend on veelgi langenud, kui kunagi oli raske arvutit omada ja hiljem raske interneti omada.
Peale Interneti ja arvutite levikut oli aga meil “häkkeritel” uus barjäär oli palju keskkondi kus kood oli laiali ja sisuliselt ainuke meetod mõnest projektist osa võtta oli saata patch faile kuskile mailinglistidesse, siis tänapäeval on asi muutunud kordades lihtsamaks. Vaja on ainult githubi keskkonnas kasutajat ja juba võidki suvalisse sulle meeldivasse projekti panustada - ehk siis imelihtne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kuigi ma lugesin seda dokumenti esimest korda oli rõõm tõdeda, et ma olen oma senist elu elanud nii et nii mõnegi punkti juurde võis linnukese teha.
Ja tegelikult enamus neist punktidest on tulnud ise-enesest mitte sellepärast et ma olen midagi konkreetselt taodelnud.
Igaljuhul väga asjali kirjatükk just inimestele kes otsivad alles oma teed selles maailmas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/glider.png&quot; alt=&quot;Kuidas saada häkkeriks&quot; class=&quot;center-image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Eric S. Raymondi kirjatükk Kuidas saada häkkeriks on kena kokkuvõte väärtustest ja omadustest mida üks häkkeriks pürgija peab evima.</summary></entry></feed>