<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.4.3">Jekyll</generator><link href="http://blog.gj.ee/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://blog.gj.ee/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-05-21T02:08:05+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/</id><title type="html">Teaduri mõtted</title><subtitle>Siin blogis arvan ma erinevatel teemadel
</subtitle><entry><title type="html">RE: Tarkvara tagauksed</title><link href="http://blog.gj.ee/i026/2017/05/20/tagauksed.html" rel="alternate" type="text/html" title="RE: Tarkvara tagauksed" /><published>2017-05-20T21:00:00+03:00</published><updated>2017-05-20T21:00:00+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/i026/2017/05/20/tagauksed</id><content type="html" xml:base="http://blog.gj.ee/i026/2017/05/20/tagauksed.html">&lt;p&gt;Minu mõtted seoses artikliga &lt;a href=&quot;https://wiki.itcollege.ee/index.php/I026_-_Kevad_2017_-_Tarkvara_tagauksed&quot;&gt;Tarkvara tagauksed - poolt ja vastu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selguse huvides peaks kõigepealt defineerima erinevad tarkvara tagauste vormid, laias laastus lööksin nad
kaheks: 1) see on teadaolev võimalus (feature) 2) tahtlikult tekitatud turvanõrkus/turvanõrkus(edaspidi turvanõrkus) millest on teada saadud aga ei ole teavitatud tootjat 
esimeste puhul saab teoorias rakendada (loodetavasti) mõistlikuid turvameetmeid, et kolmandad isikud neid ära kasutada ei saaks(väga väärtuslik toode kolmanda osapoolte ründajatel - ehk siis suur risk).
Teise puhul puudub kaitse kõigil kui neid ei aita just nende töökeskkonna erinevad turvameetmed, ehk siis need on isegi ohtlikumad.
Siiski antud kontekstis ma ei loeks automaatset uuendussüsteemi tagaukseks, kuna eeldus on et sa usaldad oma tarkvara tarnijat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siinkohal ilmnebki vaba tarkvara võlu, teoorias on iga koodirea muudatus muudatus trackitav loojani läbi krüptograafiliste allkirjade.
Arendaja teeb git-i kaudu commiti oma tarkvara repositoorumisse, jääb maha git-s kasutusel olev sha1 räsi mis on seotud arendaja ssh võtmega(mille abil kood kesksesse repositooriumisse laetakse).
Tarkvarat tootev ettevõte/community signeerib tarkvara väljalaskel ( pakub lisaks tarkvara arhiivile räsifaile et kontrollida et tarkvara on just selline nagu tootja selle välja andis,tavaliselt https lehel mis on seotud antud organisatsiooniga).
Igaüks saab tarkvaratootja lähtekoodi(githubis/gitlabis/bitbucketis) võrrelda sellega mis on väljalaske arhiivis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Distributsiooni haldur (näiteks Debiani/Fedora) haldaja kasutab tarkvaratootja arhiivi ja pakendab selle oma Linuxi distributsiooni spetsiifiliselt signeerides selle oma PGP/GPG võtmetega.
Kõigepealt signeerib paki(lähtekoodi paki), pakihalduri võti ehk siis on selge kes arhiivi muutmata/muudetul kujul pakiks tegi. seejärel genereeritakse pakist binaarid mis signeeritakse teise võtmega mida haldavad paki repositooriumi haldajad.
Kui nüüd selline pakett kuskil ahelas muudetub saab siis on selge kes tarkvara muutis ja kuidas.
Lisaks annab selline süsteem võimaluse et kui mõni isik muutub ebausaldusväärseks või võib tõenäoliselt olla kergesti mõjutatavas olukorras siis tema võtmeid saab mitte usaldada ja tema ülessande
kellegile teisele edasi anda, &lt;a href=&quot;https://www.phoronix.com/scan.php?page=news_item&amp;amp;px=Debian-Dmitry-Bogatov&quot;&gt;“heaks” näiteks on Dmitry Bogatovi arreteerimine&lt;/a&gt;
Selline kontrollitavus puudub aga suletud lähtekoodiga tarkvaras, ehk siis pole aimugi mis “kapoti all” toimub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minumeelest on autorid siin teinud liiga Linuxile ja Debianile kuna nende mudel on oluliselt läbipaistvam/kontrollitav/turvalisem võrreldes suletud lähtekoodiga tarkvaraga.
Minuteada ei ole Debiani mudel ka kuidagi ebaturvalisem kui mõni muu distributsioon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tundub veidi kohatu et tööloojad on välja toonud Back Orifice kui programmist mis omas tagaust, tegemist oligi “häkkerite/script kiddide” tooliga millega Windowsi tööjaamasi kontrollida, mitte mingi
väga levinud tarkvara mida kasutati mõistlikel eesmärkidel ja kuhu on oli tagauks sisse istutatud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma ei nõustuks täielikutl autorite väitega, et tagauste haldamine on takistus innovatsiooni tegemisel, tehniliselt ei ole see ülemäära keerukas, pigem on probleem selles et ükskõik kui hea lahendus on,
kindlasti on võimalik ka mitte soovitud isikutel seda ära kasutada kui neil on piisavalt suur motivatsioon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lawful hackingu osas on väljatoodud emaili päiseid kui teada tagauks, mina loeksin seda pigem tehnoloogiliseks eripäraks mida teadlik kasutaja suudab mõista ja kontrollida. Lisaks on päiste puhul tegemist
andmetega andmetest niiöelda meta andmetega, mis annavad küll infot osapoolte kohta kuid siiski ei avalda sõnumivahetuse sisu. Heaks näiteks on &lt;a href=&quot;https://protonmail.com/&quot;&gt;Protonmail&lt;/a&gt; või üldiselt &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Privacy_Guard&quot;&gt;GPG&lt;/a&gt; kasutamine,
millega saab mailide sisu kaitsta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minumeelest ei tohi lawful inspection põhineda turvanõrkustel vaid peaks põhinema läbipaistvusel, ehk siis on teada et tarkvara on lawful inception tugi.
Ausam tundub lähenemine kus krüptograafia on turvaline ja riikidel on õigus piisava põhjendatuse korral nõuda salajaste võtmete avaldamist, aga seda just piisava põhjendatuse puhul, mitte oma suva järgi.
Heaks näiteks sellise seaduseandluse ja mõistliku rakendamisel on UK’s toimunud &lt;a href=&quot;http://thehackernews.com/2016/05/hacker-lauri-love.html&quot;&gt;Lauri Love-i&lt;/a&gt; juhtum, kus kohus otsustas tema kasuks,
minumeelest peab igakordne isikute õiguste piiramine olema kohtu otsus mitte vaikimisi poliitika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Turvanõrkuste kasutamine inimeste järele luuramiseks on lausa kriminaalne, kuna kindel on see et varem või hiljem hakkavad neid &lt;a href=&quot;https://www.theregister.co.uk/2017/05/13/wannacrypt_ransomware_worm/&quot;&gt;ära kasutama inimesed kes on infost teadlikud&lt;/a&gt; , seejuures ei pea nad omama
mingit krüptograafilist võtit selleks. Ükskõik kui turvaline on süsteem, piisavalt motiveeritud ründaja suudab sinna alati sisse saada (või lekivad andmed läbi inimeste) väga ilmekad näited on viimase aja
&lt;a href=&quot;https://it.slashdot.org/story/17/05/20/1959240/new-smb-worm-uses-seven-nsa-hacking-tools-wannacry-used-just-two&quot;&gt;NSA&lt;/a&gt;  ja &lt;a href=&quot;https://our.wikileaks.org/Vault_7&quot;&gt;CIA-le&lt;/a&gt; teadaolevate turvanõrkuste lekkimised.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mulle tundub kogu Apple case teatrina, tehnilise inimesena on ilmselge et selline agentuur nagu FBI suudab igaljuhul avada 4 kohalise pin-iga kaitstud seadme, kloonides seadme mälu/rauda selliselt, et
parooli proovimiste arv muutub lõpmatuks, ilmselt oli kogu selle teema point kuskil mujal ja taheti luua pretsetenti et mida saaks kasutada tulevikus kui krüptograafia/turvameetmed on nii arenenud kus, see
tõesti enam võimalik ei ole. Ja tundub et peamine eesmärk oli Apple-ile hea turvamaine tekitamine (mis on tegelikult õigustatud) aga siiski tundub rohkem kommunikatsiooni/marketingi sündmusena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üldiselt võib öelda et töö oli huvitav ja oli välja toodud erinevaid poolt ja vastu argumente, sellistel teemadel mõtisklemine on kindlasti väga vajalik, sest määrab kas liigume tulevikus vaba maailma või orwelli maailma poole.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="I026" /><summary type="html">Minu mõtted seoses artikliga Tarkvara tagauksed - poolt ja vastu</summary></entry><entry><title type="html">Kolverentside eetikakoodeksid</title><link href="http://blog.gj.ee/i026/2017/05/19/eetika.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kolverentside eetikakoodeksid" /><published>2017-05-19T21:00:00+03:00</published><updated>2017-05-19T21:00:00+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/i026/2017/05/19/eetika</id><content type="html" xml:base="http://blog.gj.ee/i026/2017/05/19/eetika.html">&lt;p&gt;Minujaoks oli lausa üllatav, et kolverentsid tunnevad vajadust panna kirja oma eetika koodeksid, reeglina käivad kolverentsidel ju väga mõistlikud inimesed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esmakordselt märkasin, et see on osadele inimestele oluline teema kui külastasin kolverentsi &lt;a href=&quot;https://ripe71.ripe.net/on-site/code-of-conduct/&quot;&gt;RIPE 71 Bukarest Rumeenias&lt;/a&gt;, alguses tundus see natukene imelik,
kui lugeda millist käitumist kolverentsi külastajalt oodatakse siis tunduvad ju kõik väljatoodud punktid täitsa mõistlikud. Võiks lausa öelda, et iga vähegi kasvatatud inimene käituks nii nagunii, ilma selleks eraldi mingit paberit lugedes. Ei läinud palju aega kui juhtusin järgmisele kolverentsile &lt;a href=&quot;https://2016.pgconf.eu/codeofconduct/&quot;&gt;PGconf 2016 Tallinnas&lt;/a&gt;, kus jällegi tõstatati see teema kolverentsi alguses ja soovitati kõigil inimestel nende eetika koodeks läbi lugeda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aga miks siis kolverentsid selliseid kirjatükke kirjutavad, nagu näha siis peaaegu identsed – vähemalt sisuliselt samad. Kui neid hoolega lugeda siis nad sätestavad alati, et kui neid reegleid rikkuda siis võib sind koju tagasi saata, sellest ma järeldaks et ilmselt tehakse seda enda kaitseks, et kui tõesti keegi käituda ei oska, et siis saaks nad koju saata ja öelda on ju kirjas et nii ei tohi käituda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tekib aga küsimus, et kes on siis need inimesed kellele peaks ette heitma, et nii ei käituta, ainuke järeldus millele ma suutsin tulla on see et need peavad olema mingid teised kultuuriruumi inimesed, tundub väga “eba-euroopalik” käituda selliselt et lähed vastuollu selliste reeglitega. Aga kes siis need inimesed ikkagi on? Ainuke järeldus saab olla, et need peavad olema täiesti teistsuguse kultuuritasutaga inimesed, näiteks pärit mõnest Moslemi riigist, kellel on väga teistsugused väärtushinnangud/vaated naiste suhtes, nende puhul võiks mõista et nad lähevad selliste “reeglitega” vastuollu, siiski tundub minujaoks suhteliselt kummaline kuidas saab tänapäevasel infoajastul elada nii iganenud vaatega maailmale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nagu näha siis suuremad kolverentsid on seda probleemi tundnud, miks muidu on neil eraldi inimesed kes on läbinud eraldi koolitused et selliseid olukordi lahendada, või nõuab seda mingi seadus? või ehk mõni hea tava?
Igaljuhul tundub see Eestlasena suhtelisekt kummaline, et selliseid asju peab eraldi välja ütlema – kõlab väga ameerikalik kus väidetavalt peab iga seade manualis olema kirjas võimalikud ohud mis võivad seadme kasutamisel tekkida, ala kassi ei tohi mikrouunis kuivatada, kõlab natukene nagu idiokraatia…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Võiks öelda et kindel on see, et igalühel on oma eetika koodeks ja kui inimene on vähegi tänapäevases keskkonnas kasvanud siis ilmselt ei pea talle igal sammul meenutama kuidas olla või käituda, kui ta just ei lähe kuskile teise kultuuriruumi. Kas mina oskaksin Aasias nii käituda et ma kedagi tahtmatult ei solva? võimalik et mitte, sellepärast ma arvan et eetikakoodeksitel on ilmselt oma kohta inimestele kes tulevad mujalt kultuuriruumist ja seda võiks võtta kui head tava mida järgida ja miks mitte ka kohta millest õppida teiste kultuuri kohta.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="I026" /><summary type="html">Minujaoks oli lausa üllatav, et kolverentsid tunnevad vajadust panna kirja oma eetika koodeksid, reeglina käivad kolverentsidel ju väga mõistlikud inimesed.</summary></entry><entry><title type="html">Wannacry lunavara</title><link href="http://blog.gj.ee/i026/2017/05/13/wannacry.html" rel="alternate" type="text/html" title="Wannacry lunavara" /><published>2017-05-13T09:00:00+03:00</published><updated>2017-05-13T09:00:00+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/i026/2017/05/13/wannacry</id><content type="html" xml:base="http://blog.gj.ee/i026/2017/05/13/wannacry.html">&lt;p&gt;Lunavara ei ole tegelikult midagi uut siin maailmas, aga laialdaselt hakkas ta levima peale bitcoini võidukäiku kuna siis tekkis kurikaeltel töötav meetod kuidas ohvritelt raha kätte saada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Täna vaatlen aga ühte konkreetset lunavara nimega Wannacry mis sai kahe päevaga ülemaailma kuulsaks, seda just sellepärast et levis meeletu kiirusega erinevates võrkudes ülemaailma.
Ühe päeva jooksul said pihta Euroopa ja Lõuna-Ameerika üks suurimaid telekommi ettevõtteid &lt;a href=&quot;https://www.theregister.co.uk/2017/05/12/spain_ransomware_outbreak/&quot;&gt;Telefonica&lt;/a&gt; ning Inglismaa haiglaid opereeriv &lt;a href=&quot;https://www.theregister.co.uk/2017/05/12/nhs_hospital_shut_down_due_to_cyber_attack/&quot;&gt;NHS&lt;/a&gt; kuna antud lunavara ründab Microsofti platvormil jooksvaid seadmeid siis Telefonica rünne mõjutas peamiselt kontoritööd aga NHS-i rünne mõjutas reaalselt haiglate tööd ja arstiabi teenuse kättesaadavust. Telefonica artiklist leiab ka viiteid et viga oli NSA-le  juba ammu teada ja ilmselt kasutasid nad seda inimeste järele luuramiseks, selle paljastas &lt;a href=&quot;https://arstechnica.com/security/2017/04/nsa-leaking-shadow-brokers-just-dumped-its-most-damaging-release-yet/&quot;&gt;ShadowBrokersi&lt;/a&gt; rühmitus. Vähemalt oli ShadowBorkersil niipalju eetikat et teavitasid sellest veast kõigepealt &lt;a href=&quot;https://technet.microsoft.com/en-us/library/security/ms17-010.aspx&quot;&gt;Microsofti&lt;/a&gt; kes paikas selle vea juba Märtsi kuus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kuidas siis on ikkagi võimalik et näeme nii kurba &lt;a href=&quot;https://intel.malwaretech.com/botnet/wcrypt&quot;&gt;nakatumise statistikat&lt;/a&gt;, sisuliselt 110 tuhat nakatumist kahe päevaga? Ja seda üle maailma, kusjuures tundub et kõige rohkem on nakatumis Venemaal. Väidetavalt sai pihta isegi &lt;a href=&quot;https://themoscowtimes.com/news/wcry-virus-reportedly-infects-russian-interior-ministrys-computer-network-57984&quot;&gt;Venemaa siseministeerium&lt;/a&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/wannacry_03.png&quot; alt=&quot;Wannacry kaart&quot; class=&quot;center-image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Õnneks on turva lahenduste pakkujad kiirsti &lt;a href=&quot;https://securelist.com/blog/incidents/78351/wannacry-ransomware-used-in-widespread-attacks-all-over-the-world/&quot;&gt;reageerinud&lt;/a&gt; ja avaldanud nakatumist põhjustavate failide räsid.
Mis on veelgi üllatavam on et Microsoft on paiganud isegi &lt;a href=&quot;https://blogs.technet.microsoft.com/msrc/2017/05/12/customer-guidance-for-wannacrypt-attacks/&quot;&gt;Windows XP&lt;/a&gt; mille ametlik turvatugi on ammu lõppenud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minumeelest on see väga õpetlik lugu sellest, et süsteeme tuleb paigata aegsasti, kuigi vea parandamisest on möödas kaks kuud on siiski saanud pihta üle 110 tuhande arvuti ja seda väga kriitilistes kohtades, ilmselgelt peavad asutuste turvajuhid/it inimesed vaatama otsa peamiselt iseendale, või kas see on ikka nii? 
Kõvasti sai pihta meditsiinisektor ja seal on paraku probleemiks see et paljusi meditsiiniseadmeid juhitakse arvutitega mille tarkvara on aegunud ja seda alati mitte kohaliku it personali tegematta jätmise pärast, kuna tihtilugu võib selliste süteemide uuendamine viia selleni et seadmeid ei tööta enam, ehk siis tegelikult tuleks siinkohal hoopis heita kuri pilk tootjate suunas kes toodavad seadmeid aga ei hooli nende turvalisusest peale toote maha müümist kliendile. Eks sellest ole õppida seda et tuleb hoolega valida kellelt seadmeid osta ja nõuda neilt ka turvauuendusi. Kui aga juba oldakse selliste õnnetute seadmete otsas siis tuleb nad ülejäänud võrgust kindlasti eraldada võrgutasemel, et suvalisest tööjaamast ei saaks lunavara sellistele seadmetele ligi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lisaks näitab see lugu et ilmselgelt asutused ei rakenda turvapaikade automaatset paigaldamist ja seda ka suurtes organisatsioonides kus on kindlasti ka suured IT meeskonnad. Kuigi ära kasutatud viga on suhteliselt uus on see siiski mitu kuud vana ja enamusel inimestel oleks olnud võimalik nakatumist vältida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UPDATE:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tundub et nüüdseks on lunavara levik lõppenud ja seda suhteliselt ootamatul teel, &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/technology/2017/may/13/accidental-hero-finds-kill-switch-to-stop-spread-of-ransomware-cyber-attack&quot;&gt;ühe inimese kiirea reageerimise tulemusena&lt;/a&gt; tehnilisema kirjelduse sellest lunavarast leiab &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/technology/2017/may/13/accidental-hero-finds-kill-switch-to-stop-spread-of-ransomware-cyber-attack&quot;&gt;siit&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="I026" /><category term="lunavara" /><category term="turva" /><summary type="html">Lunavara ei ole tegelikult midagi uut siin maailmas, aga laialdaselt hakkas ta levima peale bitcoini võidukäiku kuna siis tekkis kurikaeltel töötav meetod kuidas ohvritelt raha kätte saada.</summary></entry><entry><title type="html">CPU Microcode is important - loginctl unlock-sessions</title><link href="http://blog.gj.ee/linux/2017/04/27/kde-user-switch.html" rel="alternate" type="text/html" title="CPU Microcode is important - loginctl unlock-sessions" /><published>2017-04-27T02:00:00+03:00</published><updated>2017-04-27T02:00:00+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/linux/2017/04/27/kde-user-switch</id><content type="html" xml:base="http://blog.gj.ee/linux/2017/04/27/kde-user-switch.html">&lt;p&gt;I recently decided to move my home pc’s not so used Linux from &lt;a href=&quot;https://wiki.debian.org/DebianWheezy&quot;&gt;Debian Wheezy&lt;/a&gt; to &lt;a href=&quot;https://wiki.debian.org/DebianStretch&quot;&gt;Debian Stretch&lt;/a&gt;. To give it a try and help with testing Stretch before actual release, Stretch has been frozen for few months now and should be released later this year.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Upgrade went smoothly from Wheezy-&amp;gt;Jessie-&amp;gt;Stretch.
So now i was running Debian Stretch with new KDE5 Plasma desktop with proprietary nvidia drivers.
I’m running multi user setup, where every family member has his/her own user to use the pc.
To my surprise I got call from other user that there is error message on screen to continue run “loginctl unlock-sessions”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the perks/tradeoffs of running Debian is that usualy other distros have already had the problems you are running into if they arent Debian specific.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At first glance it seemed like systemd related problem, after some googling I found something &lt;a href=&quot;https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=360489&quot;&gt;similar&lt;/a&gt; related to kde, actualy there was several posts from 2015/2016 related to kscreenlocker and systemd issues that broke lockscreen, but my problem seemed a bit different because locking/delocking itself was working okey, but the problem would appear when users were switched.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So I continued searching for bug report that would be more similar to mine, after some more effort i managed to find &lt;a href=&quot;https://bugs.archlinux.org/task/50626&quot;&gt;bugreport&lt;/a&gt; what matches my description. Being relatively recent and offering some more hints into the problem (comments mention that the problem only affects machines with nvidia proprietary drivers). Besides giving more data to figure out the problem it showed that I’m not alone and the same problem is affecting people on different distros so it isn’t Debian Specific. Sadly the bug report didnot offer actual solution for me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So i decided to go back and search for more kde5 related issues and solutions and found &lt;a href=&quot;https://bbs.archlinux.org/viewtopic.php?id=196536&quot;&gt;this thread&lt;/a&gt; what stood out was message “Also don’t forget to update your Intel CPU microcode”, as of i hadn’t knowingly updated my cpu microcode i decided to check what version im running and give it a try.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This PC has actualy fairly recent cpu:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell-session&quot; data-lang=&quot;shell-session&quot;&gt;root@home:~# grep &quot;model name&quot; /proc/cpuinfo  | head -n1
model name      : Intel(R) Core(TM) i7-4770 CPU @ 3.40GHz&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;To figure out what microcode cpu is running, dmesg comes to rescue&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell-session&quot; data-lang=&quot;shell-session&quot;&gt;root@home:~#  dmesg | grep 'microcode'
kernel: [    1.063689] microcode: sig=0x306c3, pf=0x2, revision=0x17&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;After finding the microcode im running from &lt;a href=&quot;http://metadata.ftp-master.debian.org/changelogs/non-free/i/intel-microcode/intel-microcode_3.20161104.1_changelog&quot;&gt;intel-microcode package changelog&lt;/a&gt; I figured that I’m running cpu microcode from 2014, most likely the same version it came from factory.
Debian can upgrade your cpu microcode simply by installing apropriate package and rebooting (the microcode will be updated at boot time).&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell-session&quot; data-lang=&quot;shell-session&quot;&gt;root@home:~#  apt-get install intel-microcode&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;After reboot dmesg shows something new:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell-session&quot; data-lang=&quot;shell-session&quot;&gt;root@home:~#  dmesg | grep 'microcode'
[    0.000000] microcode: microcode updated early to revision 0x20, date = 2016-03-16
[    1.063617] microcode: sig=0x306c3, pf=0x2, revision=0x20
[    1.063964] microcode: Microcode Update Driver: v2.01 &amp;lt;tigran@aivazian.fsnet.co.uk&amp;gt;, Peter Oruba&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Now that I was running latest microcode I gave the user switching another try and VOILA it is working as intended.
&lt;b&gt;Lesson learned the hard way: if you run into “strange” problems with your Linux, make sure you are running the latest microcode available for your cpu. &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Linux" /><category term="Debian" /><category term="Stretch" /><category term="KDE" /><category term="microcode" /><summary type="html">I recently decided to move my home pc’s not so used Linux from Debian Wheezy to Debian Stretch. To give it a try and help with testing Stretch before actual release, Stretch has been frozen for few months now and should be released later this year.</summary></entry><entry><title type="html">Owncloudi arendus ja ärimudel</title><link href="http://blog.gj.ee/i026/2017/04/21/ari-ja-arendus-mudelid.html" rel="alternate" type="text/html" title="Owncloudi arendus ja ärimudel" /><published>2017-04-21T12:00:00+03:00</published><updated>2017-04-21T12:00:00+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/i026/2017/04/21/ari-ja-arendus-mudelid</id><content type="html" xml:base="http://blog.gj.ee/i026/2017/04/21/ari-ja-arendus-mudelid.html">&lt;p&gt;Täna vaatlen veidi vaba tarkvara projekti &lt;a href=&quot;https://owncloud.org&quot;&gt;Owncloud&lt;/a&gt; arendus ja ärimudelit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olles ise kasutanud Owncloudi juba mõned aastad olen ma seda projekti ja tema käekäiku jälginud juba mõnda aega.
Alustaksin aga veidi kaugemalt, miks ma üldse omalajal valisin Owncloudi oma andmete talletamiseks ja sünkroniseerimiseks erinvate seadmete vahel.
Olles aastaid tegelenud IT süsteemide administreerimisega on mul “kiiks” et mulle meeldib enda kasutuses olevaid teenuseid ise hallata.
Aga miks ? Palju lihtsam oleks ju kasutada kellegi teise teenust kas siis “tasuta” või tasulist teenust. Paraku aga tehnika maailmas elades peab inimene koguaeg õppima,
ja kastuades kellegi teise teenust siis see ei õpeta tegelikult eriti midagi, sellest siis peamine soov asja ise hallata, õppimine :).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mille järgi aga valida (vaba) tarkvara mida kasutada, üheks peamiseks põhjuseks peaks olema see, et see tarkvara on aktiivses arenduses ja selle taga on “suured mängijad”,
siis säilib lootus et ka aasta(te) pärast on see tarkvara veel olemas ja kasutatav.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mis aga on siis taganud Owncloudi edukuse ja ellujäämise. Kindlasti on peamiseks põhjuseks nende avatud arendusmudeli, ehk siis ettevõtted kes kasutavad Owncloudi arendavad selle 
võimalusi ja annavad need veaparandused/uuendused kogukonnale tagasi. Lisaks sellele arendab Owncloudi organisatsioon ka ise seda tarkvara, kuidas nad seda rahastavad sellest hiljem.
Aga kõige suurem võlu sellisel arendusmudelil on minumeelest see, et iga inimene kes soovib mingit võimalust programmist näha aga ei oska seda ise implementeerida saab tekitada 
tööpileti githubi keskkonda ja siis läbi &lt;a href=&quot;https://www.bountysource.com/&quot;&gt;BountySource&lt;/a&gt; annetada raha selle pileti lahendamiseks, lisaks saavad teised inimesed selle jaoks raha annetada kui
see neile ka oluline tundub. Tulemuseks on see, et arendaja kes sinu soovitud võimaluse ära arendab saab selle eest ka päriselt mingi rahalise “palga”, minumeelest github+bountysource või mõni sarnane teenus muudab vaba tarkvara maailma täielikult, tulevikus hakkabki enamus arendust nii toimuma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kuidas aga Owncloudi organisatsioon ise saab tarkvara arendada, neil on ju ka palgal inimesed kes soovivad kodus leiva peale vorsti panna. Ma ei tea küll kuidas seda mudelit täpselt kutsutakse aga see on tegelikult vaba tarkvara vallas suhteliselt tavaline, kus tasuta antakse 90% võimalusi kõigile tasuta kasutada (tegelikult juba nende tarkvara litsents “sunnib” neid selleks) aga lisaks arendatakse mõne teise litsentsi all “enterprise” võimalusi, mida enamusel inimestel vaja ei ole aga
mida on vaja äriettevõtel, tavaliselt on sellisteks võimalusteks näiteks Windowsi Active Directoryga liidestumine või lisa raporteerimis võimalused.
Lisaks võimalustele pakutakse äriettevõtele tuge tarkvara kasutamiseks, et juhul kui nad satuvad selle kasutamisel probleemide otsa siis inimesed kes reaalselt seda tarkvara arendavad saavad neid aidata ja nende mured lahendada. Selline toepakkumise mudel ongi tegelikult vaba tarkvara visionääride nägemus kuidas peaks tarkvara eest raha saama.
Tegelikult teenitakse enamus kasumist ärivara puhul ka just toe/uuenduste pealt mitte tarkvara enda müügist. Seega on see mudel väga sarnane aga annab huvilistel võimaluse tarkvara ka tasuta kasutada ja uurida/õppida selle disanist, ehk siis vaba tarkvara mudeli puhul on võimalik ka kenasti raha teenida mitte nagu osad inimesed üritavad kohati väita, tuleb lihtsalt õigest kohast raha küsida.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="I026" /><summary type="html">Täna vaatlen veidi vaba tarkvara projekti Owncloud arendus ja ärimudelit.</summary></entry><entry><title type="html">Kuidas saada häkkeriks ?</title><link href="http://blog.gj.ee/i026/2017/04/14/kuidas-saada-hakkeriks.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kuidas saada häkkeriks ? " /><published>2017-04-14T12:00:00+03:00</published><updated>2017-04-14T12:00:00+03:00</updated><id>http://blog.gj.ee/i026/2017/04/14/kuidas-saada-hakkeriks</id><content type="html" xml:base="http://blog.gj.ee/i026/2017/04/14/kuidas-saada-hakkeriks.html">&lt;p&gt;Eric S. Raymondi kirjatükk &lt;a href=&quot;http://www.catb.org/esr/faqs/hacker-howto.html&quot;&gt;Kuidas saada häkkeriks&lt;/a&gt; on kena kokkuvõte väärtustest ja omadustest mida üks häkkeriks pürgija peab evima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antud kirjatüki esimene versioon on küll suhteliselt vanast ajast, nimelt aastast 1996 aga üllataval kombel võib seda lugeda igati ajakohaseks ka tänapäeval.
Ilmselgelt on selle ajaga toimunud suur tehniline areng ja seda on ka näha et dokumendi erinevates versioonidest, viimane versioon on välja antud 2015 a 19 Juuli.
Aga peamiselt puudutavad muudatused siiski tehnilisi aspekte väärtused on läbi selle pika aja jäänud samaks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mõistes, et see dokument on kirjtuatud inimestele kes alles otisvad oma teed tänapäevases tehnika maailmas ja üldjoontes on seal väljatoodud soovitused ja seisukohad igati asjakohased jäi mind siiski mõni asi natukene häirima. Nimelt selle dokumendi valguses võiks lugeda kõiki turvatestijaid (penetration testing) lihtlabasteks kräkkeriteks kes ei anna mingit väärtust häkkeri kokgukonnale (ilmselt tänapäevases mõistes mõeldakse seal pigem “script kiddiesi”. Kuigi minumeelest täna on just turbega tegelevad inimesed need kes viivad häkkeri kogukondasi edasi.
Mitte et ma tahaks alavääristada kuidagi vaba tarkvara arendamist või panust mis inimesed on sellesse teinud, leian ma et tänapäeval on hakkame me jõudma olukorda kus vaba tarkvara on pigem standard kui erand. Sellises maailmas on turvalisus ja inimesed kes mõistavad turvalisust nii sellest vaatest kuidas seda “lõhkuda” kui ka kuidas seda “parandada” on hindamatu väärtusega, sest tänu neile kaitstakse meie andmeid (mis minumeelest on hindamatud) üha paremini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Läbi selle kirjatüki oli ideaalne võimalus näha kui kaugele on meie info/häkkeri ühiskond arenenud ja kust on selle alustalad pärit.
Keegi meist ei kahtle et Linuse tegevus on muutnud paljude inimeste elu ja muudab seda ka tulevikus, sama saan ma ka enda kohta öelda.
Mis on eriti meeldiv on, see et tänapäeval saab igaüks meist “häkkeriks” hakata, sisenemis lävend on veelgi langenud, kui kunagi oli raske arvutit omada ja hiljem raske interneti omada.
Peale Interneti ja arvutite levikut oli aga meil “häkkeritel” uus barjäär oli palju keskkondi kus kood oli laiali ja sisuliselt ainuke meetod mõnest projektist osa võtta oli saata patch faile kuskile mailinglistidesse, siis tänapäeval on asi muutunud kordades lihtsamaks. Vaja on ainult githubi keskkonnas kasutajat ja juba võidki suvalisse sulle meeldivasse projekti panustada - ehk siis imelihtne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kuigi ma lugesin seda dokumenti esimest korda oli rõõm tõdeda, et ma olen oma senist elu elanud nii et nii mõnegi punkti juurde võis linnukese teha.
Ja tegelikult enamus neist punktidest on tulnud ise-enesest mitte sellepärast et ma olen midagi konkreetselt taodelnud.
Igaljuhul väga asjali kirjatükk just inimestele kes otsivad alles oma teed selles maailmas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/glider.png&quot; alt=&quot;Kuidas saada häkkeriks&quot; class=&quot;center-image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="I026" /><summary type="html">Eric S. Raymondi kirjatükk Kuidas saada häkkeriks on kena kokkuvõte väärtustest ja omadustest mida üks häkkeriks pürgija peab evima.</summary></entry></feed>